\documentclass[10pt]{article} 
\usepackage[latin1]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eulervm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{ifpdf}

\RequirePackage[%
           \ifpdf pdftex\else dvips\fi,
            a4paper,%
            textwidth     = 16cm,
            top              = 2cm,%
            bottom        = 2cm,%
            headheight = 25pt,%
            headsep     = 12pt,%
            footskip       =  25pt%
                ]{geometry}%

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees,%
                shapes,%
                plotmarks,%
                arrows,%
                er,%
                automata,%
                petri,%
                topaths}%
\usepackage{tkz-graphe}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}

\usepackage[frenchb]{babel}
\parindent=0pt
\pagestyle{empty}
\begin{document}

Amérique du nord juin 2003 

Soit le graphe G joint en annexe constitué des sommets A, B, C, D, E, F et G.

\begin{enumerate} 
\item Quel est son ordre et le degré de chacun de ses sommets ?
\item Reproduire sur la copie et compléter le tableau des distances entre deux sommets de G :

\medskip
\begin{center} 
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
 Distance    &    A  &   B   &   C   &   D   &   E   &   F   &   G   \\ \hline
 A           &    X  &       &       &       &       &       &       \\ \hline
 B           &    X  &   X   &       &       &       &       &       \\ \hline
 C           &    X  &   X   &   X   &       &       &       &       \\ \hline
 D           &    X  &   X   &   X   &   X   &       &       &       \\ \hline
 E           &    X  &   X   &   X   &   X   &   X   &       &       \\ \hline
 F           &    X  &   X   &   X   &   X   &   X   &   X   &       \\ \hline
 G           &    X  &   X   &   X   &   X   &   X   &   X   &   X   \\ \hline
 \end{tabular}
\end{center}

\medskip
En déduire le diamètre de ce graphe.
\item 
   \begin{enumerate} 
   \item Donner un sous-graphe complet d'ordre 3 de G.

Qu'en déduire pour le nombre chromatique de G ?
   \item Proposer une coloration du graphe G et en déduire son nombre chromatique.
   \end{enumerate}
\item Donner la matrice M associée à G (vous numéroterez les lignes et les  colonnes dans l'ordre alphabétique).
\item En utilisant la matrice $ M_2$ donnée en annexe 1, déduire le nombre de chaînes de longueur 2 partant de A sans y revenir.
\end{enumerate}
\begin{center}

\bigskip
\begin{tikzpicture}
    \Vertex[x=1.3,y=3.8](A)
    \Vertex[x=4.2,y=5.5](B)
    \Vertex[x=7.3,y=4](C)
    \Vertex[x=8.5,y=1.5](D)  
    \Vertex[x=5,y=0](E)
    \Vertex[x=3.6,y=4](F) 
    \Vertex[x=0.7,y=1](G)
    \Edge(A)--(B)
    \Edge(A)--(F)
    \Edge(A)--(G)
    \Edge(B)--(C)
    \Edge(B)--(F)
    \Edge(C)--(D)
    \Edge(C)--(E)
    \Edge(E)--(D)
    \Edge(E)--(G)
    \Edge(E)--(F)
\end{tikzpicture}

\bigskip
M$^2 =
\begin{pmatrix}
    3   &   1   &   1   &   0   &   2   &   1   &   0\\
    1   &   3   &   0   &   1   &   2   &   1   &   1\\
    1   &   0   &   3   &   1   &   1   &   2   &   1\\
    0   &   1   &   1   &   2   &   1   &   1   &   1\\
    2   &   2   &   1   &   1   &   4   &   0   &   0\\
    1   &   1   &   2   &   1   &   0   &   3   &   2\\
    0   &   1   &   1   &   1   &   0   &   2   &   2\\
\end{pmatrix}$
  \end{center}

%<???????????????????????????????????????????????????????????????????????????>
\vfill\newpage\null 

Asie juin 2003

\bigskip 
\begin{minipage}[l]{0,58\textwidth}
Dans la ville de GRAPHE, on s'intéresse aux principales rues permettant de relier différents lieux ouverts au public, à savoir la mairie (M), le centre commercial (C), la bibliothèque (B), la piscine (P) et le lycée (L). Chacun de ces lieux est désigné par son initiale. Le tableau ci-contre donne les rues existant entre ces lieux.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[]{0,38\textwidth}
\begin{center}
     \begin{tabular}{|*{5}{c|} c|} \cline{2-6}
        \multicolumn{1}{c|}{}
          & B   & C & L & M & P \\ \hline
        B &     & X &   & X & X \\ \hline
        C & X   &   & X & X &   \\ \hline
        L &     & X &   & X &   \\ \hline
        M & X   & X & X &   & X \\ \hline
        P & X   &   &   & X &   \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}

\medskip
\begin{enumerate} 
  \item Dessiner un graphe représentant cette situation.
  \item Montrer qu'il est possible de trouver un trajet empruntant une fois et une seule toutes les rues de ce plan. Justifier. Proposer un tel trajet.
  
  Est-il possible d'avoir un trajet partant et arrivant du même lieu et passant une fois et une seule par toutes les rues ?
  
  
  \begin{minipage}[b]{0,3\textwidth}
  \item
   Dimitri habite dans cette ville ; le graphe ci-contre  donne le  \textbf{nouveau} plan du quartier avec les sens de circulation dans les différentes rues et le temps de parcours entre les différents lieux.
  \end{minipage}
  \hspace{1cm}
  \begin{minipage}[c]{0,68\textwidth}
    \begin{tikzpicture}[>=latex]
      \tikzstyle{every node}=[node distance = 4cm,%
                              bend angle    = 45,%
                              fill          = gray!30]
      
      \Vertex(P)
      \NOEA{P}(B)
      \SOEA{P}(M) 
      \NOEA{B}(D)
      \SOEA{B}(C)
      \SOEA{C}(L) 
      \tikzstyle{EdgeStyle}=[pre and post]
      \Edge[label=$4$](P)--(M)
      \Edge[label=$9$](C)--(M)
      \Edge[label=$4$](C)--(L)
      \Edge[label=$5$](C)--(D)
      \Edge[label=$10$](B)--(M)
      \tikzstyle{EdgeStyle}=[pre and post,bend right]
      \Edge[label=$11$](L)--(D)
      \tikzstyle{EdgeStyle}=[post]
      \Edge[label=$3$](C)--(B)
      \Edge[label=$10$](D)--(B)
      \Edge[label=$10$](L)--(M)
      \Edge[label=$10$](B)--(P)
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
\end{enumerate}

%<???????????????????????????????????????????????????????????????????????????>
\vfill\newpage\null 

France juin 2003 

Un concert de solidarité est organisé dans une grande salle de spectacle. À ce concert sont conviés sept artistes de renommée internationale Luther Allunison (A), John Biaise (B), Phil Colline (C), Bob Ditlâne (D), Jimi Endisque (E), Robert Fripe (F) et Rory Garaguerre (G).

Les différents musiciens invités refusant de jouer avec certains autres, l'organisateur du concert doit prévoir plusieurs parties de spectacle. Les arêtes du  graphe $\Gamma$ ci-dessous indiquent quels sont les musiciens qui refusent de jouer entre eux.

\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line width=1pt]

  \Vertex(D)
  \SOEA{D}(E)
  \EA{E}(F)
  \NOEA{F}(G)
  \NOWE{G}(A)
  \NOWE{A}(B)
  \SOWE{B}(C)

  \draw (F) to (G) to (A) to (D) to (F) to (B)%
            to (E) to (G) to (C) to (F) to (A)%
            to (E) to (C) to (B);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\bigskip
\begin{enumerate} 
\item Déterminer la matrice associée au graphe $\Gamma$ (les sommets de $\Gamma$ étant classés dans l'ordre alphabétique).

\item Quelle est la nature du sous-graphe de $\Gamma '$ constitué des sommets A, E, F et G ?
Que peut-on en déduire pour le nombre chromatique $\chi(\Gamma)$ du graphe $\Gamma$ ?
\item Quel est le sommet de plus haut degré de $\Gamma$ ?

En déduire un encadrement de $\chi(\Gamma)$.

\item Après avoir classé l'ensemble des sommets de $\Gamma$ par ordre de degré décroissant, colorier le graphe $\Gamma$ figurant en annexe.

\item Combien de parties l'organisateur du concert doit-il  prévoir ?

Proposer une répartition des musiciens pour chacune de ces parties.
\end{enumerate}


%<???????????????????????????????????????????????????????????????????????????>
\vfill\newpage\null 

Centres étrangers juin 2003

\bigskip
Un livreur d'une société de vente à domicile doit, dans son après-midi, charger son camion à l'entrepôt noté A, livrer cinq clients que nous noterons B, C, D, E et F, puis retourner à l'entrepôt. Le réseau routier, tenant compte des sens de circulation, et les temps de parcours (en minutes) sont indiqués sur le graphe G suivant :

\medskip
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=latex]
  
    \SetUpVertex[Distance=4cm,
                 LineWidth=1pt]
    
    \Vertex(F)
    \NOWE{F}(A)
    \NOEA{F}(B)
    \SOEA{F}(C)
    \SOWE{F}(D)
    \SOWE{A}(E)
    \tikzstyle{EdgeStyle}=[post]
    \tikzstyle{LabelStyle}=[fill=white]
    \Edge[label=$4$](A)--(E)
    \Edge[label=$4$](E)--(D)
    \Edge[label=$9$](D)--(A)
    \Edge[label=$2$](B)--(A)
    \Edge[label=$11$](C)--(B)
    \Edge[label=$3$](D)--(F)
    \Edge[label=$6$](F)--(A)
    \tikzstyle{EdgeStyle}=[post,bend left=15]
    \Edge[label=$2$](D)--(C)
    \Edge[label=$2$](C)--(D)
    \Edge[label=$3$](F)--(B)
    \Edge[label=$3$](B)--(F)
    \Edge[label=$6$](F)--(C)
    \Edge[label=$6$](C)--(F)
    
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate} 
\item Donner la matrice M associée au graphe G.

On utilisera le modèle suivant :

\begin{center}
    \begin{tabular}{|*{7}{c|}}\cline{2-7}
    \multicolumn{1}{c|}{}%
        & A & B & C & D & E & F \\ \hline
    A   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    B   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    C   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    D   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    E   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    F   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\item  On donne la matrice M$^6$ :

\[\text{M}^6 = 
\begin{pmatrix}
    8   &   6   &   6   &   3   &   4   &   6 \\
    19  &   11  &   12  &   9   &   6   &   16\\
    36  &   28  &   23  &   22  &   18  &   34\\
    37  &   24  &   25  &   17  &   15  &   31\\
    15  &   12  &   9   &   10  &   8   &   15\\
    28  &   22  &   19  &   15  &   15  &   26\\
\end{pmatrix}\]

On s'intéresse aux chemins partant de l'entrepôt A et se terminant en A.

   \begin{enumerate} 
   \item Combien existe-t-il de chemins de longueur 6 reliant A à A ?
   \item Citer ces chemins.
   \item Parmi ceux qui passent par tous les sommets du graphe, lequel minimise le temps de parcours ?
   \item Quelle conséquence peut tirer le livreur du dernier résultat ?
   \end{enumerate}
\item Au départ de sa tournée, le livreur a choisi de suivre l'itinéraire le plus rapide. Malheureusement, le client C n'est pas présent au passage du livreur et celui-ci décide de terminer sa livraison par ce client. Indiquer  quel est le chemin le plus rapide pour revenir à l'entrepôt A à partir de C. La réponse devra être justifiée.
\end{enumerate}

%<???????????????????????????????????????????????????????????????????????????>
\vfill\newpage\null 

Amérique du Nord mai 2004

\textbf{Les parties A et B sont indépendantes.}

\textbf{Partie A}

On considère le graphe G$_{1}$ ci-dessous :

\bigskip

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
    \SetUpVertex[Distance=4cm]
    \Vertex(F)%
    \NOEA{F}(B)%
    \SOEA{F}(E)%
    \EA{B}(C)%
    \EA{E}(D)%
    \NO{D}(A)% 
    \Edge(F)--(E)
    \Edge(F)--(D)
    \Edge(F)--(C)
    \Edge(F)--(A)
    \Edge(F)--(B)
    \Edge(A)--(E)
    \Edge(E)--(D)
    \Edge(D)--(A)
    \Edge(B)--(A)
    \Edge(C)--(B)
    \Edge(E)--(B)
\end{tikzpicture}
\end{center}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Justifier les affirmations suivantes :

A$_{1}$ : \og le graphe G$_1$ admet au moins une chaîne eulérienne \fg.

A$_{2}$ ; \og La chaîne DABCFBEFAE n'est pas une chaîne eulérienne de G$_1$ \fg.

\item Déterminer un sous-graphe complet de G$_1$, ayant le plus grand ordre possible. En déduire un minorant du nombre chromatique $\gamma$ de ce graphe.

\item Déterminer un majorant de ce nombre chromatique. (On justifiera la réponse).

\item En proposant une coloration du graphe G$_1$, déterminer son nombre chromatique.

\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

Soit la matrice M d'un graphe orienté G$_2$ dont les sommets A, B, C, D et E sont pris dans l'ordre alphabétique.

On donne \[
    M = 
\begin{pmatrix}
    0   &   1   &   1   &   1   &   0\\
    1   &   0   &   1   &   0   &   1\\
    1   &   1   &   0   &   0   &   1\\
    0   &   1   &   0   &   0   &   1\\
    1   &   1   &   0   &   1   &   0\\
\end{pmatrix}
\]
~et~
\[
    \text{M}^3 = 
\begin{pmatrix}
    6   &   6   &   4   &   5   &   3\\
    5   &   6   &   5   &   3   &   6\\
    5   &   7   &   4   &   3   &   6\\
    3   &   5   &   3   &   3   &   3\\
    6   &   6   &   3   &   3   &   5\\
\end{pmatrix}.
\]
\begin{enumerate}
\item Construire le graphe G$_2$.
\item Déterminer le nombre de chaînes de longueur 3 reliant B à D. Les citer toutes.
\end{enumerate}


%<???????????????????????????????????????????????????????????????????????????>
\vfill\newpage\null 

Centres étrangers juin 2004

\bigskip
Un jardinier possède un terrain bien ensoleillé avec une partie plus ombragée.

Il décide d'y organiser des parcelles où il plantera 8 variétés de légumes :

\medskip
\begin{center}\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item de l'ail (A),
    \item des courges (Co),
    \item des choux (Ch),
    \item des poireaux (Px),
    \item des pois (Po),
    \item des pommes de terre (Pt),
    \item des radis (R),
    \item et des tomates (T).
    \end{itemize}
\end{minipage}\end{center}

\medskip
Il consulte un almanach où figurent des incompatibilités de plantes, données par les deux tableaux :

\medskip

\begin{minipage}[t]{0.46\textwidth}
\begin{tabular}{|l|l|}\hline
    \multicolumn{2}{|p{7cm}|}{Expositions incompatibles de plantes}\\
\hline
    \multicolumn{1}{|p{3.5cm}|}{Plantes d'ombre partielle}
    &\multicolumn{1}{|p{3.5cm}|}{Plantes de plein soleil}\\ 
\hline
    &                       \\
    &   choux               \\
        pois    &   tomates \\
        radis   &   courges \\
    &                       \\
    &                       \\ 
\hline
    \multicolumn{2}{|p{7cm}|}{Par exemple : les pois sont incompatibles avec les
    choux, les tomates et les courges}\\ \hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\raisebox{6pt}{\begin{minipage}[t]{0.46\textwidth}
\begin{tabular}{|l|l|}\hline
\multicolumn{2}{|p{7cm}|}{Associations incompatibles de} \\
\multicolumn{2}{|p{7cm}|}{plantes dans une même parcelle}\\ \hline
 pois & ail, poireaux\\ \hline
pommes de & courges, radis et\\
terre & tomates\\ \hline
& tomates, ail\\
choux & poireaux et courges\\ \hline
courges & tomates\\ \hline
\multicolumn{2}{|p{7cm}|}{Par exemple : les pois sont incompatibles avec
l'ail et les poireaux}\\ \hline
\end{tabular}
\end{minipage}}

\medskip

Pour tenir compte de ces incompatibilités le jardinier décide de modéliser la situation sous la forme d'un graphe de huit sommets, chaque sommet représentant un légume.
\medskip
\begin{enumerate}
\item Sur la feuille annexe : compléter le graphe mettant en évidence les incompatibilités d'exposition ou les associations incompatibles indiquées dans les deux tableaux ci-dessus.

\item Calculer la somme des degrés des sommets du graphe, en déduire le nombre de ses arêtes.

\item Rechercher un sous-graphe complet d'ordre 4, qu'en déduit-on pour le nombre chromatique du graphe ?

\item Donner le nombre chromatique du graphe et l'interpréter en nombre minimum de parcelles que le jardinier devra créer.

\item Donner une répartition des plantes pur parcelle de façon à ce que chaque parcelle contienne exactement deux types de plantes et que le nombre de parcelles soit minimum.

\item Donner une répartition des plantes de façon à ce qu'une parcelle contienne trois plantes et que le nombre de parcelles soit minimum.
\end{enumerate}

\medskip
\begin{center}

  \begin{tikzpicture}
	   \tikzstyle{NormalVertexStyle}= [shape       = circle,
                                    fill         = white,%
                                    minimum size = 26pt,%
                                    draw]

      \Vertex[x=1,y=0.8](R)
      \Vertex[x=0.2,y=3.3](Po)
      \Vertex[x=0,y=2](Pt)
      \Vertex[x=0.9,y=5](Px)
      \Vertex[x=3.5,y=5](A)
      \Vertex[x=5.6,y=3.4](T)
      \Vertex[x=5.3,y=2](Co)
      \Vertex[x=3.3,y=0.2](Ch)
      \Edge(Po)--(Px);
      \Edge(Po)--(A);
      \Edge(Po)--(T);
      \Edge(Po)--(Co);
      \Edge(Po)--(Ch);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
%<???????????????????????????????????????????????????????????????????????????>
\vfill\newpage\null 

France juin 2004

Le graphe ci-dessous indique, sans respecter d'échelle, les parcours possibles entre les sept bâtiments d'une entreprise importante.


\bigskip
\begin{tikzpicture}
    \Vertex(A)%
    \NOEA{F}(B)%
    \SOEA{F}(E)%
    \EA{B}(C)%
    \EA{E}(D)%
    \NO{D}(A)% 
    \Edge(F)--(E)
    \Edge(F)--(D)
    \Edge(F)--(C)
    \Edge(F)--(A)
    \Edge(F)--(B)
    \Edge(A)--(E)
    \Edge(E)--(D)
    \Edge(D)--(A)
    \Edge(B)--(A)
    \Edge(C)--(B)
    \Edge(E)--(B)
\end{tikzpicture}


\bigskip
Un agent de sécurité effectue régulièrement des rondes de surveillance. Ses temps de parcours en minutes entre deux bâtiments sont les
suivants :

\bigskip
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
        \begin{itemize}
        \item AB : 16 minutes ;
        \item AG : 12 minutes ;
        \item BC : 8 minutes ;
        \item BE : 12 minutes ;
        \item BG : 8 minutes ;
        \item CD : 7 minutes ;
        \item CE : 4 minutes ;
        \item CG : 10 minutes ;
        \item DE : 2 minutes ;
        \item EF : 8 minutes ;
        \item EG : 15 minutes ;
        \item FG : 8 minutes.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{center}


\bigskip
Sur chaque arête, les temps de parcours sont indépendants du sens de parcours.

\bigskip
\begin{enumerate}
\item En justifiant la réponse, montrer qu'il est possible que l'agent de sécurité passe une fois et une seule par tous les chemins de cette usine. Donner un exemple de trajet.

\item L'agent de sécurité peut-il revenir à son point de départ après avoir parcouru une fois et une seule tous les chemins ? Justifier la réponse.

\item Tous les matins, l'agent de sécurité part du bâtiment A et se rend au bâtiment D.

En utilisant un algorithme que l'on explicitera, déterminer le chemin qu'il doit suivre pour que son temps de parcours soit le plus court possible, et donner ce temps de parcours.
\end{enumerate}

%<???????????????????????????????????????????????????????????????????????????>
\vfill\newpage\null 

La Réunion juin 2004

\textbf{Partie A}

On note $G$ le graphe représenté ci-dessous et $M$ sa matrice obtenue en prenant les sommets dans l'ordre alphabétique. La matrice $M^3$ est également donnée.

\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\SetUpVertex[Distance=4.5cm,LineWidth=1pt]

\Vertex(e)
\NOEA{e}(f)
\SOEA{e}(d)
\SOEA{f}(h)
\Vertex[position={above  of=e,yshift=2cm}](g)
\Vertex[position={left  of=g,xshift=-1cm}](c) 
\Vertex[position={left  of=d,xshift=-2cm}](a) 
\SOWE{c}(b)
\Edge(a)--(b)
\Edge(a)--(c)
\Edge(a)--(e)
\Edge(a)--(d)
\Edge(a)--(g)
\Edge(c)--(b)
\Edge(c)--(e)
\Edge(c)--(g)   
\Edge(f)--(e)
\Edge(d)--(e)
\Edge(d)--(h)
\Edge(g)--(e)
\Edge[style={bend left}](g)--(h)
\Edge(f)--(h)
\end{tikzpicture}
\end{center}

\bigskip
\begin{center}
 $M^3 = \begin{pmatrix}
    10  &   8   &   11  &   10  &   12  &   5   &   13  &   4\\
    8   &   2   &   7   &   3   &   5   &   2   &   4   &   3\\
    11  &   7   &   8   &   6   &   12  &   3   &   10  &   5\\
    10  &   3   &   6   &   2   &   11  &   1   &   4   &   8\\
    12  &   5   &   12  &   11  &   8   &   8   &   13  &   3\\
    5   &   2   &   3   &   1   &   8   &   0   &   2   &   6\\
    13  &   4   &   10  &   4   &   13  &   2   &   6   &   9\\
    4   &   3   &   5   &   8   &   3   &   6   &   9   &   0\\
\end{pmatrix}$
\end{center}


\bigskip
Dire, en justifiant votre réponse, si les affirmations suivantes sont vraies ou  fausses :


\bigskip
\begin{enumerate}
\item L'ordre du graphe est égal au plus grand des degrés des sommets.
\item Le graphe $G$ contient un sous-graphe complet d'ordre $3$.
\item Les sommets de $G$ peuvent être coloriés avec trois couleurs sans que deux sommets adjacents soient de même couleur.
\item Il est possible de parcourir ce graphe en passant une fois et une seule par chaque arête.
\item Il existe au moins un chemin de longueur $3$ qui relie chaque sommet à chacun  des sept autres sommets du graphe.
\item il y a $72$ chemins de longueur $3$ qui relient le sommet $e$ à chacun des huit sommets du graphe.
\end{enumerate}

\vfill\newpage\null 

\textbf{Partie B}

Le graphe suivant représente un réseau de lignes d'autobus. Les sommets du graphe désignent les arrêts. Les poids des arêtes sont les durées de parcours,  en minutes, entre deux arrêts (correspondances comprises).

\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\SetUpVertex[Distance=4.5cm,LineWidth=1pt]
\Vertex(e)
\NOEA{e}(f)
\SOEA{e}(d)
\SOEA{f}(h)
\Vertex[position={above  of=e,yshift=2cm}](g)
\Vertex[position={left  of=g,xshift=-1cm}](c)
\Vertex[position={left  of=d,xshift=-2cm}](a)
\SOWE{c}(b)
\tikzstyle{LabelStyle}=[fill=white]
\Edge[label=$3$](a)--(b)
\Edge[label=$11$](a)--(c)
\Edge[label=$6$](a)--(e)
\Edge[label=$17$](a)--(d)
\Edge[style={pos=.25},label=$20$](a)--(g)
\Edge[label=$5$](c)--(b)
\Edge[label=$6$](c)--(e)
\Edge[label=$7$](c)--(g)   
\Edge[label=$7$](f)--(e)
\Edge[label=$3$](d)--(e)
\Edge[label=$9$](d)--(h)
\Edge[label=$6$](g)--(e)
\Edge[style={bend left},label=$11$](g)--(h)
\Edge[label=$4$](f)--(h)
\end{tikzpicture}
\end{center}

\bigskip
Déterminer, à l'aide d'un algorithme, la durée minimum pour aller de l'arrêt $a$  à l'arrêt $h$ et donner ce trajet.

 \end{document} 